[
  {
    "question": "네이버클라우드플랫폼 AI 서비스에서 제공하지 않는 상품은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Clova OCR",
      "B. Clova Image Recognition",
      "C. Clova Voice",
      "D. Clova Face Recognition"
    ],
    "answer": "B. Clova Image Recognition",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 네이버 클라우드 플랫폼에서의 Live Migration 에 대한 설명으로 올바른 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 일반 서버의 경우 호스트 서버 장애 시 Live Migration 이 작동한다.",
      "B. BareMetal 서버의 경우 시간이 조금 걸리지만 Live Migration 이 가능하다.",
      "C. Live Migration 이란 서버가 죽지 않고 호스트서버가 변경되는 것을 뜻한다.",
      "D. Live Migration 기능을 활성화하기 위해서는 서비스 신청이 필요하다."
    ],
    "answer": "C. Live Migration 이란 서버가 죽지 않고 호스트서버가 변경되는 것을 뜻한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 상품 중 카테고리가 다른 상품은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. GeoLocation",
      "B. Chatbot",
      "C. Cloud Outbound Mailer",
      "D. SourceCommit"
    ],
    "answer": "D. SourceCommit - devloper tools",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "대용량 데이터를 옮기고자 할 때 네트워크 전송이 아닌 이동하여 데이터를 이전하는 네이버클라우드플랫폼 상품은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Data Teleporter",
      "B. Data Migration",
      "C. Data Mover",
      "D. Data Transfer"
    ],
    "answer": "A. Data Teleporter",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 네이버 클라우드 플랫폼에서 CLI 를 사용하기 위한 방법으로 올바른 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 서버에 CLI 패키지가 이미 내장되어 있다.",
      "B. CLI 는 따로 제공되지 않는다.",
      "C. CLI 참조서에서 CLI 파일을 다운로드하여 서버에 설치한다",
      "D. 고객센터를 통해 CI 이용을 신청한다."
    ],
    "answer": "C. CLI 참조서에서 CLI 파일을 다운로드하여 서버에 설치한다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "국내서비스로 한국 대상으로 대용량 파일 다운로드를 하고자 한다. 이 때 현재 사용 가능한 적절한 상품은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. CDN",
      "B. CDN+",
      "C. GCDN",
      "D. GRM"
    ],
    "answer": "B. CDN+",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 VPC 환경에서 멀티존 이용이 가능한 상품은? (복수선택)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Cloud DB for MySQL",
      "B. Load Balancer",
      "C. Server",
      "D. Cloud Hadoop"
    ],
    "answer": "A. Cloud DB for MySQL\nB. Load Balancer",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 에서 LVM 을 구성하고자 합니다. Fdisk 에서 LVM 용 파티션을 구성하려고 하는데 LVM 의 파티션 번호는 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 83",
      "B. e6",
      "C. 80",
      "D. 8e"
    ],
    "answer": "D. 8e",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 네이버 클라우드 플랫폼에서 제공하는 Storage 상품이 아닌 것은? (복수 정답)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. NAS",
      "B. Block Storage",
      "C. SAN",
      "D. DAS"
    ],
    "answer": "C. SAN\nD. DAS",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 보기 중 전가상화에 대한 설명으로 맞는 것을 고르시오",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 하이퍼바이저 타입 2 의 한 종류이다.",
      "B. 하이퍼콜이라는 특수 시스템콜을 이용해서 VM 을 관리하는 방식을 말한다.",
      "C. 하이퍼바이저 위 구동할 수 있는 게스트 OS 종류에 제약이 없다.",
      "D. 초기에는 리눅스 등의 오픈 소스 OS 만 게스트 OS 로 사용할 수 있었다."
    ],
    "answer": "C. 하이퍼바이저 위 구동할 수 있는 게스트 OS 종류에 제약이 없다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "VPC 환경/Classic 2 세대 서버의 High CPU 서버 스펙 중 생성 가능한 서버 스펙은 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. vCPU 4 개, RAM 8GB",
      "B. vCPU 8 개, RAM 8GB",
      "C. vCPU 2 개, RAM 8GB",
      "D. vCPU 16 개, RAM 128GB"
    ],
    "answer": "A. vCPU 4 개, RAM 8GB",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Windows 서버의 내서버이미지 생성 전 SID 중복으로 발생할 수 있는 오류를 예방하기 위해 해야하는 작업을 바르게 설명한 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 윈도우 서버 상태를 정지 상태로 만든 후 이미지를 생성한다.",
      "B. 윈도우 서버에 할당된 스토리지를 제거한 후 이미지를 생성한다.",
      "C. Initialization Tool 을 이용해서 sysprep 과정을 거친다.",
      "D. 윈도우 서버에 ESC 를 \"사용안함\"으로 변경한 후 이미지를 생성한다."
    ],
    "answer": "C. Initialization Tool 을 이용해서 sysprep 과정을 거친다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 쿠버네티스 마스터 노드에 설치되지 않는 요소는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. etcd",
      "B. apiserver",
      "C. scheduler",
      "D. kubelet"
    ],
    "answer": "D. kubelet",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 CLI 를 사용하여 Kubernetes service 를 제어할 수 있도록 설치해야 하는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. calico",
      "B. kubectl",
      "C. ncloud cli",
      "D. kubelet"
    ],
    "answer": "B. kubectl",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 블록 스토리지의 디스크 타입 변경을 위한 액션으로 적절한 보기는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 스토리지 디스크 타입을 바로 변경",
      "B. 스냅샷을 생성 후, 스토리지를 생성하며 디스크 타입을 변경",
      "C. 서버를 정지시킨 후 스토리지를 부착시킨 후 스냅샷 생성, 스토리지를 생성하며 디스크 타입을 변경",
      "D. 불가능하다"
    ],
    "answer": "C. 서버를 정지시킨 후 스토리지를 부착시킨 후 스냅샷 생성, 스토리지를 생성하며 디스크 타입을 변경",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "서버 상세보기에서 확인 가능한 내용이 아닌 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 서버 생성 일시",
      "B. 서버 OS",
      "C. 최근 종료 일시",
      "D. 추가된 스토리지 정보"
    ],
    "answer": "C. 최근 종료 일시",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 VPC 환경에서의 ACG 에 대한 설명 중 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 서버 NIC 에 매핑된다.",
      "B. Inbound/Outbound 룰 설정이 모두 가능하다",
      "C. 허용/거부 룰 설정이 모두 가능하다",
      "D. 서버 생성 시 필수적으로 매핑해야 하는 요소이다"
    ],
    "answer": "C. 허용/거부 룰 설정이 모두 가능하다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 오토스케일링에 대한 설명으로 옳은 것을 모두 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 네이버클라우드 플랫폼 CLI 로 제어할 수 있다.",
      "B. 스케일 인 대상 VM 에 대한 사용자 지정이 가능하다.",
      "C. 기본적으로 오토스케일링을 이용하면 서버를 무한정 늘릴 수 있다.",
      "D. GPU, BareMetal 등 모든 타입의 서버 상품들은 오토스케일링 기능을 이용할 수 있다"
    ],
    "answer": "A. 네이버클라우드 플랫폼 CLI 로 제어할 수 있다.\nB. 스케일 인 대상 VM 에 대한 사용자 지정이 가능하다. (먼저 생성한 서버부터 반납 or API 호출로 지정 가능 - 사용자 원하는 대로 지정 가능)",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "VPC 환경/Classic 2 세대 서버의 Standard 서버 스펙 중 생성 가능한 서버 스펙은 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. vCPU 2 개, RAM 8GB",
      "B. vCPU 2 개, RAM 4GB",
      "C. vCPU 2 개, RAM 16GB",
      "D. vCPU 4 개, RAM 4GB"
    ],
    "answer": "A. vCPU 2 개, RAM 8GB",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 분산 파일 시스템인 것은 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. EXT3",
      "B. CODA",
      "C. NTFS",
      "D. JFS"
    ],
    "answer": "B. CODA",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 에서 LVM 을 구성을 하고자 한다. LVM 구성이 올바른 명령어 사용 순서는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. pvcreate > fdisk > lvcreate > vgcreate",
      "B. lvcreate > vgcreate > pvcreate > fdisk",
      "C. fdisk > pvcreate > vgcreate > lvcreate",
      "D. pvcreate > lvcreate > fdisk > vgcreate"
    ],
    "answer": "C. fdisk > pvcreate > vgcreate > lvcreate",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "서버에 대한 설명 중 잘못된 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 다양한 스펙의 상품군이 존재한다.",
      "B. VDS 는 홍콩에는 제공하고 있지 않다.",
      "C. Comapact/Standard/High Memory 서버는 모든 리전에서 사용 가능하다",
      "D. Micro 서버는 Classic 환경에서 사용이 가능하다"
    ],
    "answer": "C. Comapact/Standard/High Memory 서버는 모든 리전에서 사용 가능하다 (홍콩에서 High Memory 불가)",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "김초록은 네이버 클라우드 플랫폼 위에서 매일 밤 12 시에 간단한 배치 작업을 돌려야 한다. 가장 비용 효율적인 방법은 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Standard 타입 서버를 생성하여 배치 작업을 돌린다",
      "B. High CPU 타입 서버를 생성하여 배치 작업을 돌린다",
      "C. Cloud Functions 를 이용하여 배치 작업을 돌린다",
      "D. BareMetal 서버를 생성하여 배치 작업을 돌린다"
    ],
    "answer": "C. Cloud Functions 를 이용하여 배치 작업을 돌린다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "MC(Main Console)상에 보여지는 서버의 호스트네임을 변경하기 위한 가장 좋은 방법은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 콘솔에서 서버 이름 변경을 선택하여 호스트명을 변경한다.",
      "B. /etc/sysconfig/network 파일을 수정한다",
      "C. /etc/sysconfig/hostname 을 수정한다",
      "D. 한번 생성된 서버의 이름은 변경할 수 없다"
    ],
    "answer": "A. 콘솔에서 서버 이름 변경을 선택하여 호스트명을 변경한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼의 Container Registry 에 대한 설명 중 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Private Endpoint 구성이 가능하다",
      "B. 도커 레지스트리 HTTPS API V3 를 지원한다",
      "C. Object Storage 를 저장소로 사용한다.",
      "D. 컨테이너 취약점 분석 기능을 제공한다."
    ],
    "answer": "B. 도커 레지스트리 HTTPS API V3 를 지원한다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "VPC 플랫폼 상의 Kubernetes Service 에서는 최대 몇 대의 워커노드 생성이 가능한가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 10 대",
      "B. 30 대",
      "C. 50 대",
      "D. 100"
    ],
    "answer": "C. 50 대",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Block Storage 에 대한 설명으로 맞는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. HDD 타입의 경우 1GB 당 30 MAX IOPS 를 보장한다",
      "B. HDD 타입의 경우 1GB 당 40 MAX IOPS 를 보장한다",
      "C. SSD 타입의 경우 1GB 당 30 MAX IOPS 를 보장한다",
      "D. SSD 타입의 경우 1GB 당 40 MAX IOPS 를 보장한다"
    ],
    "answer": "D. SSD 타입의 경우 1GB 당 40 MAX IOPS 를 보장한다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 VPC 환경에서의 ACG 에 대한 설명으로 옳은 것을 모두 고르시오",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 접근 소스는 IP 로만 설정 가능하다",
      "B. In/Outbound 에 대한 ACG 룰 설정을 할 수 있다.",
      "C. 한 대의 서버에는 한 개의 ACG 매핑만이 가능하다",
      "D. ACG 는 서버에 할당된 이후에도 언제든 룰 수정이 가능하다"
    ],
    "answer": "B. In/Outbound 에 대한 ACG 룰 설정을 할 수 있다.\nD. ACG 는 서버에 할당된 이후에도 언제든 룰 수정이 가능하다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 VPC 환경에서 서버의 네트워크 환경 특성에 대한 설명 중 잘못된 것을 고르시오",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 한 대의 서버에는 최대 3 개의 네트워크 인터페이스를 장착할 수 있다",
      "B. 한 대의 서버에는 각기 다른 서브넷 대역의 IP 를 여러 개 붙일 수 없다",
      "C. 서버의 사설망 대역은 RFC1918 표준 대역을 따른다",
      "D. 각기 다른 VPC 에 속해있는 서버들도 VPC Peering 을 통해 서로 통신할 수 있다"
    ],
    "answer": "B. 한 대의 서버에는 각기 다른 서브넷 대역의 IP 를 여러 개 붙일 수 없다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Micro 서버타입에 대한 설명 중 잘못된 것을 고르시오",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 서버 사양은 2vCPU, 1G RAM, 50GB HDD 이다",
      "B. Classic 환경에서만 이용이 가능하다",
      "C. Windows OS 는 지원하지 않는다",
      "D. 디스크 추가를 할 수 없다"
    ],
    "answer": "A. 서버 사양은 2vCPU, 1G RAM, 50GB HDD 이다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "RAID 0(스트라이프)에 대한 설명 중 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 단순볼륨에 비해 쓰기 속도가 뛰어나다",
      "B. 단순볼륨에 비해 읽기 속도가 뛰어나다",
      "C. 단순볼륨에 비해 데이터 안정성이 높다",
      "D. 저장공간의 손실이 없다"
    ],
    "answer": "C. 단순볼륨에 비해 데이터 안정성이 높다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Archive Storage 에 대한 설명으로 맞는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 자주 read 가 일어나는 데이터 저장에 최적합한 스토리지이다.",
      "B. 데이터 최소 보관 기간은 90 일로 설정되어 있다.",
      "C. Swift API 를 활용해서 데이터 관리가 가능하다",
      "D. Object Storage 와의 연동을 통해서 데이터에 대한 라이프 사이클 관리가 불가능하다"
    ],
    "answer": "C. Swift API 를 활용해서 데이터 관리가 가능하다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Object Storage 에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. OpenStack Swift API 를 사용해 데이터를 관리할 수 있다",
      "B. 데이터 저장 공간은 초기 40TB 이며, 특정 양식을 통해 증설할 수 있다.",
      "C. 라이프사이클 기능을 통해 데이터를 Archive Storage 로 데이터 이관이 가능하다",
      "D. 콘솔을 이용해서 업로드 할 수 있는 최대 오브젝트 크기는 2G 이다."
    ],
    "answer": "C. 라이프사이클 기능을 통해 데이터를 Archive Storage 로 데이터 이관이 가능하다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 에서 추가 디스크 용량을 데이터 유실 없이 증설하고자 한다. 추가 디스크의 용량을 증설한 후 어떤 명령어를 사용하여야 하는가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. fdisk",
      "B. growpart",
      "C. lvm",
      "D. mkdisk"
    ],
    "answer": "B. growpart",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스에서 HTTPD 서버의 로그파일 위치는 어디인가? (단, 패키지로 설치시)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. /var/log/",
      "B. /var/log/apache",
      "C. /var/log/httpd",
      "D. /var/www/httpd/log/"
    ],
    "answer": "C. /var/log/httpd",
    "explanation": null
  },
    {
    "question": "추가 디스크의 용량을 기존 10GB 에서 20GB 로 크기 변경을 하였습니다. 이 때 파티션 볼륨 할당 정보 (10GB/20GB)를 확인할 수 있는 Linux 명령어는 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. df",
      "B. mkfs",
      "C. lsblk",
      "D. ls"
    ],
    "answer": "A. df",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "RAID 1(미러)에 대한 설명 중 맞는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 단순볼륨에 비해 쓰기 속도가 뛰어나다",
      "B. 단순볼륨에 비해 읽기 속도가 뛰어나다",
      "C. 저장공간의 손실이 없다.",
      "D. 패리티를 이용한 디스크 복구가 가능하다"
    ],
    "answer": "B. 단순볼륨에 비해 읽기 속도가 뛰어나다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼의 서버에 대한 설명으로 잘못된 것을 고르시오",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 원하는 만큼 무한정으로 서버를 생성할 수 있다",
      "B. 서버를 정지한 후엔 서버 스펙 변경이 가능하다",
      "C. 디스크는 SSD 타입과 HDD 타입을 제공한다",
      "D. 네이버 클라우드 플랫폼 안의 다른 상품들과 연계하여 사용이 가능하다"
    ],
    "answer": "A. 원하는 만큼 무한정으로 서버를 생성할 수 있다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "서로 다른 용량으로 구성된 디스크로 RAID 를 구성할 경우 디스크에서 제공되는 모든 용량을 사용하기 위해 구성 가능한 RAID 레벨은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. RAID 0",
      "B. RAID 1",
      "C. RAID 5",
      "D. RAID 1+0"
    ],
    "answer": "A. RAID 0",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 도커 이미지를 생성하기 위한 Description file 을 의미하는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Docker file",
      "B. Container file",
      "C. Base file",
      "D. Description file"
    ],
    "answer": "A. Docker file",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Block Storage 에 대한 설명으로 맞는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. VM 당 최대 10 개의 추가 볼륨을 attach 할 수 있다.",
      "B. VM 당 최대 12 개의 추가 볼륨을 attach 할 수 있다.",
      "C. VM 당 최대 14 개의 추가 볼륨을 attach 할 수 있다.",
      "D. VM 당 최대 15 개의 추가 볼륨을 attach 할 수 있다."
    ],
    "answer": "D. VM 당 최대 15 개의 추가 볼륨을 attach 할 수 있다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼에서 생성한 Linux 서버에서 기본 스토리지의 Device 명은 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. /dev/hdd1",
      "B. /dev/xvda",
      "C. /dev/sda",
      "D. /dev/xda"
    ],
    "answer": "B. /dev/xvda",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼에서 서버를 생성하면 기본 네트워크 링크의 속도는 어떻게 되는가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 1Gbps",
      "B. 100Mbps",
      "C. 500Mbps",
      "D. 10Gbps"
    ],
    "answer": "A. 1Gbps",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 리눅스 서버의 기본 OS 용량은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 50GB",
      "B. 100GB",
      "C. 150GB",
      "D. 200GB"
    ],
    "answer": "A. 50GB",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Block Storage 에 대한 설명으로 맞는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 기본 스토리지(=root 볼륨)가 HDD 타입일 경우 추가 스토리지도 HDD 만 할당 가능하다",
      "B. 기본 스토리지(=root 볼륨)가 SSD 타입일 경우 추가 스토리지도 HDD 만 할당 가능하다",
      "C. 기본 스토리지(=root 볼륨)가 HDD 타입일 경우 추가 스토리지는 SSD 만 할당 가능하다",
      "D. 기본 스토리지(=root 볼륨)가 디스크 타입과 무관하게 추가 스토리지는 HDD/SSD 모든 타입 볼륨 할당 가능하다"
    ],
    "answer": "D. 기본 스토리지(=root 볼륨)가 디스크 타입과 무관하게 추가 스토리지는 HDD/SSD 모든 타입 볼륨 할당 가능하다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 에서 NAS 를 마운트 할 때 사용하는 옵션은 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. mount -t nas",
      "B. mount -t ext4",
      "C. mount -t nfs",
      "D. mount -t net"
    ],
    "answer": "C. mount -t nfs",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 부팅 디스크가 HDD 일 경우, 추가할 수 있는 block storage 의 종류는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. HDD 만 가능",
      "B. SSD 만 가능",
      "C. HDD, SSD 모두 가능",
      "D. NAS"
    ],
    "answer": "C. HDD, SSD 모두 가능",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "외부에서 네이버클라우드플랫폼 서버에 원격 접속할 수 있는 방법으로 잘못된 것을 고르시오",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Classic 환경에서는 포트 포워딩 설정을 통해서 접속할 수 있다",
      "B. 서버 생성시 자동할당되는 퍼블릭 도메인을 이용해서 접속할 수 있다.",
      "C. SSL VPN 을 이용해서 접속할 수 있다.",
      "D. 공인 IP 를 서버에 할당해서 접속할 수 있다."
    ],
    "answer": "B. 서버 생성시 자동할당되는 퍼블릭 도메인을 이용해서 접속할 수 있다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 VPC 플랫폼에서 내 서버 이미지를 생성할 수 있는 서버의 상태를 모두 고르시오",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 운영중",
      "B. 정지",
      "C. 시작중",
      "D. 부팅중"
    ],
    "answer": "A. 운영중\nB. 정지",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "NAS 볼륨에 대한 설명으로 적합한 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. NAS 볼륨을 생성하면 NAS 전용 웹페이지 URL 이 생성되며, 로그인할 수 있는 ID/PW 가 생성된다",
      "B. NAS 스냅샷 이미지는 용량, 기간 제한 없이 생성 가능하다",
      "C. VM 에 NAS 를 마운트하기 위해서는 Private Subnet 생성 후 해당 VM(NAS 마운트 해야할 VM)에 추가 NIC 를 등록해야한다.",
      "D. NAS 스냅샷은 NAS 볼륨 내 설정한 용량(%)만큼 생성되며, 초과 시 오래된 것부터 삭제 처리된다."
    ],
    "answer": "D. NAS 스냅샷은 NAS 볼륨 내 설정한 용량(%)만큼 생성되며, 초과 시 오래된 것부터 삭제 처리된다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼의 GPU 서버에 대한 설명으로 옳은 것을 고르시오",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 서버 한 대에 최대 12 장의 GPU 카드를 장착할 수 있다",
      "B. GPU Core 단위로 할당 가능하다",
      "C. PCI Pass Through 방식으로 제공한다",
      "D. Tesla P100 을 제공한다"
    ],
    "answer": "C. PCI Pass Through 방식으로 제공한다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 서버 상품에 대한 설명 중 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Micro 타입의 서버는 이용이 불가능하다",
      "B. Classic 과 VPC 환경에 있는 서버들 간의 사설망 통신은 불가능하다",
      "C. 그래픽 카드 사용이 필요할 땐 GPU 서버를 이용하면 된다",
      "D. 도커 이미지를 보관할 수 있는 상품으로 Container Bucket 이 존재한다."
    ],
    "answer": "A. Micro 타입의 서버는 이용이 불가능하다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "NAS 스토리지에 대한 설명 중 맞는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. NAS 를 생성시 기본적으로 스냅샷이 활성화된다.",
      "B. NAS 볼륨의 최대 용량은 10TB 이다.",
      "C. NAS 를 사용하기 위해서는 ACG 에서 NAS 와의 포트를 열어주어야 한다.",
      "D. NAS 용량을 늘이거나 줄일 때의 단위는 50GB 이다."
    ],
    "answer": "B. NAS 볼륨의 최대 용량은 10TB 이다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 상품 신청을 위해 상품 이용 신청서를 작성해야 하는 상품을 고르시오 (복수 정답)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Cloud Advisor",
      "B. Backup",
      "C. Security Monitoring",
      "D. Cloud loT Core"
    ],
    "answer": "B. Backup\nC. Security Monitoring",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 상품 중 카테고리가 다른 상품은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. GeoLocation",
      "B. Chatbot",
      "C. Cloud Outbound Mailer",
      "D. Source Commit"
    ],
    "answer": "D. Source Commit - dev tools",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "해외 사용자의 경우 도메인에 접속하는 IP 를 보고 해당 국가에 인접한 리전의 서버로 접속을 시키고자 할 때 사용 가능한 상품은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. GCDN",
      "B. Global Route Manager",
      "C. GIS",
      "D. Load Balancer"
    ],
    "answer": "B. Global Route Manager",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 네이버 클라우드 플랫폼에서 제공하지 않는 상품은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Container Registry",
      "B. HPC",
      "C. Organization",
      "D. Teleporter"
    ],
    "answer": "D. Teleporter",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "고객의 기존 인프라 환경과 네이버 클라우드 플랫폼을 전용선을 이용하여 사설 네트워크로 연결하도록 해주는 상품은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Lease Line",
      "B. Direct Connect",
      "C. Active Connect",
      "D. Cloud Connect"
    ],
    "answer": "D. Cloud Connect",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 쿠버네티스의 Ingress 에 대한 설명으로 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 외부에서 오는 Traffic 들을 클러스터 내부의 Service 로 라우팅하기 위한 규칙의 집합이다.",
      "B. Service 타입 지정은 Node port 혹은 로드밸런서 지정을 하여야 한다.",
      "C. NCR 은 호스트 기반 및 URL NICOND",
      "D. Ingress 에 대한 설정은 네이버 클라우드 플랫폼 콘솔에서 설정한다."
    ],
    "answer": "D. Ingress 에 대한 설정은 네이버 클라우드 플랫폼 콘솔에서 설정한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "유사 서버 생성시 기존 서버의 설정 내용이 반영되는 항목은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. ACG 정보",
      "B. 추가 스토리지",
      "C. Init Script",
      "D. 모니터링 설정"
    ],
    "answer": "C. Init Script",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Object Storage 가 일반적인 분산파일시스템과 다른점은 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 저장 용량에 한계가 없다.",
      "B. 장애시에 복구가 가능하다.",
      "C. 다양한 접근 경로를 제공한다.",
      "D. 파일단위로 저장 및 복제한다."
    ],
    "answer": "D. 파일단위로 저장 및 복제한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 블록 스토리지의 디스크 타입 변경을 위한 액션으로 적절한 보기는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 스토리지 디스크 타입을 바로 변경",
      "B. 스냅샷을 생성 후, 스토리지를 생성하며 디스크 타입을 변경",
      "C. 서버를 정지시킨 후 스토리지를 부착시킨 후 스냅샷 생성, 스토리지를 생성하며 디스크 타입을 변경",
      "D. 불가능하다."
    ],
    "answer": "C. 서버를 정지시킨 후 스토리지를 부착시킨 후 스냅샷 생성, 스토리지를 생성하며 디스크 타입을 변경",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "베어메탈 서버에 대한 설명 중 잘못된 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 디스크는 RAID 1+0. RAD 5 중 선택할 수 있다.",
      "B. 내 서버 이미지를 사용할 수 없다.",
      "C. Ubuntu OS 는 제공하고 있지 않다.",
      "D. Windows 2012 OS 가 제공되고 있다."
    ],
    "answer": "C. Ubuntu OS 는 제공하고 있지 않다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 쿠버네티스 마스터 노드에 설치되지 않는 요소는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. etcd",
      "B. apiserver",
      "C. scheduler",
      "D. kubelet"
    ],
    "answer": "D. kubelet",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버클라우드플랫폼의 추가 스토리지에 대한 설명 중 옳은 것을 모두 고르시오",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 최소 10GB 에서 최대 1TB 까지 생성 가능하다",
      "B. 최대 15 개까지 추가할 수 있다",
      "C. 생성된 스토리지는 용량 증설이 가능하다",
      "D. 스냅샷을 바탕으로 추가 스토리지 생성이 가능하다"
    ],
    "answer": "B. 최대 15 개까지 추가할 수 있다\nC. 생성된 스토리지는 용량 증설이 가능하다\nD. 스냅샷을 바탕으로 추가 스토리지 생성이 가능하다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 쿠버네티스 워커 노드에 설치되지 않는 요소는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. docker",
      "B. kublet",
      "C. controller-manager",
      "D. kube-proxy"
    ],
    "answer": "C. controller-manager",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 네이버 클라우드 플랫폼에서 제공하는 Storage 상품이 아닌 것은? (복수 정답)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. NAS",
      "B. Block Storage",
      "C. SAN",
      "D. DAS"
    ],
    "answer": "C. SAN\nD. DAS",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "유사 서버 생성시 기존 서버의 설정 내용이 반영되지 않는 항목은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. VPC",
      "B. Init Script",
      "C. ACG",
      "D. 서버타입"
    ],
    "answer": "C. ACG",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "서버 상세보기에서 확인 가능한 내용이 아닌 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 서버 생성 일시",
      "B. 서버 OS",
      "C. 최근 종료 일시",
      "D. 추가된 스토리지 정보"
    ],
    "answer": "C. 최근 종료 일시",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 에서 LVM 구성을 하고자 한다. LVM 구성시 올바른 명령어 사용 순서는 무엇 인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. pvcreate > fdisk > lvcreate > vgcreate",
      "B. Ivcreate > vgcreate > pvcreate > fdisk",
      "C. fdisk > pvcreate > vgcreate > Ivcreate",
      "D. pvcreate > lycreate > fdisk > vgcreate"
    ],
    "answer": "C. fdisk > pvcreate > vgcreate > Ivcreate",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Linux 에서 LVM 을 구성하고자 합니다. Fdisk 에서 LVM 용 파티션을 구성하려고 하는데 LVM 의 파티션 번호는 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 83",
      "B. e6",
      "C. 80",
      "D. 8e"
    ],
    "answer": "D. 8e",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 보기 중 NAVER CLOUD PLATFORM NAS 상품에서 사용 가능한 CLI 명령어를 모두 고르시오?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. createNasVolumelnstance",
      "B. getNasVolumelnstancelist",
      "C. changeNasVolumeSize",
      "D. removeNasVolumeAccessControl"
    ],
    "answer": "A. createNasVolumelnstance\nB. getNasVolumelnstancelist\nC. changeNasVolumeSize\nD. removeNasVolumeAccessControl",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "서버 상세보기에서 확인 가능한 내용은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 관리자 패스워드",
      "B. 설치된 모든 패키지",
      "C. 서버 사양(스펙)",
      "D. 네트워크 인터페이스 속도"
    ],
    "answer": "C. 서버 사양(스펙)",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Container Registry 이용시 이미지를 업로드 하기 위한 docker 명령어는 무엇인 가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. docker upload",
      "B. docker put",
      "C. docker move",
      "D. docker push"
    ],
    "answer": "D. docker push 다음 중 VPC 플랫폼에서 서버 생성 과정으로 올바른 순서는?",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "(1). Subnet 생성 (2). 서버 생성 (3). VPC 생성 (4). NACL 생성",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. (1)->(3)->(4)->(2)",
      "B. (3)->(4)->(1)->(2)",
      "C. (3)->(1)->(4)->(2)",
      "D. (1)->(4)->(3)->(2)"
    ],
    "answer": "C. (3)->(1)->(4)->(2)",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Micro 서버타입에 대한 설명 중 잘못된 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 서버의 사양은 2vCPU, 1G RAM, 5GB HDD 이다.",
      "B. Classic 환경에서만 이용이 가능하다.",
      "C. Windows OS 는 지원하지 않는다.",
      "D. 디스크 추가를 할 수 없다."
    ],
    "answer": "A. 서버의 사양은 2vCPU, 1G RAM, 5GB HDD 이다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "파일시스템중 네트웍으로 접근 가능한 파일시스템이 아닌것은 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. NES",
      "B. Object Storage",
      "C. CIFS",
      "D. NTFS"
    ],
    "answer": "D. NTFS",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "서버 상태값에 대한 설명이 옳지 않은 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 생성중 - 서버 이미지로부터 서버를 생성하는 단계",
      "B. 부팅중 - 서버 생성이 완료되고 전원이 공급되어 부팅되는 단계",
      "C. 설정중 - 사용자가 서버 설정을 변경하여 변경된 내용이 반영되는 중",
      "D. 종료중 - 서버가 반납된 상태"
    ],
    "answer": "D. 종료중 - 서버가 반납된 상태",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스에서 HTTPD 서버의 로그파일 위치는 어디인가? (단, 패키지로 설치시)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. /var/log/",
      "B. /var/log/apache",
      "C. /var/log/httpd",
      "D. /var/www/httpd/log"
    ],
    "answer": "C. /var/log/httpd",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼의 Container Registry 에 대한 설명 중 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Private Endpoint 구성이 가능하다.",
      "B. 도커 레지스트리 HTTPS API V3 를 지원한다.",
      "C. Object Storage 를 저장소로 사용한다.",
      "D. 컨테이너 취약점 분석 기능을 제공한다"
    ],
    "answer": "B. 도커 레지스트리 HTTPS API V3 를 지원한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 서버 타입 중 Live Migration 이 지원되지 않는 서버 타입은 무엇인지 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Standard",
      "B. High CPU",
      "C. High Memory",
      "D. Bare Metal"
    ],
    "answer": "D. Bare Metal",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼의 서버 이미지 빌더에 대한 설명으로 틀린 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 서버 이미지 생성에 사용되는 Packet 용 스크립트를 생성하고 관리하도록 도와주는 상품이다.",
      "B. 이미지 생성 시 추가 볼륨에 대한 스토리지 설정은 할 수 없다.",
      "C. 오픈소스인 Packer 를 활용해서 구현된 것이다.",
      "D. 템플릿에 대한 버전 관리 기능을 제공한다."
    ],
    "answer": "B. 이미지 생성 시 추가 볼륨에 대한 스토리지 설정은 할 수 없다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "스냅샷에 대한 설명으로 옳은 것을 모두 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 스냅샷 이미지를 NCP 내 타 계정과 공유하여 사용할 수 있다.",
      "B. 스냅샷 이미지를 타 리전에 복사하여 사용할 수 있다.",
      "C. VPC 환경에서는 중분 스냅샷을을 생성할 수 있다.",
      "D. 운영중인 서버에 마운트 된 볼륨도 스냅샷 생성이 가능하다."
    ],
    "answer": "B. 스냅샷 이미지를 타 리전에 복사하여 사용할 수 있다.\nD. 운영중인 서버에 마운트 된 볼륨도 스냅샷 생성이 가능하다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "VPC 화경의 Standard 서버타입 중 지원하지 않는 서버 스펙은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 2vCPU 8G RAM",
      "B. 4vCPU 16G RAM",
      "C. 8vCPU 32G RAM",
      "D. 12vCPU 64G RAM"
    ],
    "answer": "D. 12vCPU 64G RAM",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "공인 IP 에 대한 설명 중 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 서버 1 대당 1 개의 공인 IP 만 할당이 가능하다",
      "B. 공인 IP 는 실제 사용하지 않고 발급만 한 상태에선 요금이 부과되지 않는다.",
      "C. 외부 인터넷 통신을 필요로 할 때 사용한다.",
      "D. Public Subnet 에 생성된 리소스에 부착할 수 있다."
    ],
    "answer": "B. 공인 IP 는 실제 사용하지 않고 발급만 한 상태에선 요금이 부과되지 않는다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버클라우드플랫폼 VPC 환경 기준, Zone 에 종속적인 상품이 아닌것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Public Subnet",
      "B. Private Subnet",
      "C. Load Balancer",
      "D. NAT Gateway"
    ],
    "answer": "C. Load Balancer",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "NAS 볼륨의 데이터를 스냅샷 이미지 A 를 이용하여 복원했을 경우에 대한 설명으로 맞는 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. A 이후 생성된 스냅샷 이미지는 모두 삭제된다.",
      "B. A 이전 생성된 스냅샷 이미지는 모두 삭제된다.",
      "C. 모든 스냅샷 이미지가 삭제된다.",
      "D. 복원 즉시 삭제할 이미지 선택 팝업창이 뜬다."
    ],
    "answer": "A. A 이후 생성된 스냅샷 이미지는 모두 삭제된다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "API 를 이용하여 Object Storage 로 파일을 업로드하려 한다. 이 때 단일 파일의 최대 크기는 얼마인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 1TB",
      "B. 2TB",
      "C. 5TB",
      "D. 10TB"
    ],
    "answer": "D. 10TB",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼의 GPU 서버에 대한 설명으로 옳은 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 서버 한 대에 최대 12 장의 GPU 카드를 장착할 수 있다.",
      "B. GPU Core 단위로 할당 가능하다.",
      "C. PCI Pass Through 방식으로 제공한다.",
      "D. Tesla P100 을 제공한다."
    ],
    "answer": "C. PCI Pass Through 방식으로 제공한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 리눅스 서버의 기본 OS 용량은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 50GB",
      "B. 100GB",
      "C. 150GB",
      "D. 200GB"
    ],
    "answer": "A. 50GB",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 VPC 환경에서 제공되는 GPU 서버의 특징으로 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. NVIDIA T4, V100 이용이 가능하다.",
      "B. 서버 1 대당 꽂을 수 있는 T4 의 최대 개수는 2 개이다.",
      "C. 서버 1 대당 꽂을 수 있는 V100 의 최대 개수는 4 개이다.",
      "D. Grid 기술을 사용할 수 있다."
    ],
    "answer": "D. Grid 기술을 사용할 수 있다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 VPC 플랫폼에서 내 서버 이미지를 생성할 있는 서버의 상태를 모두 고 르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 운영중",
      "B. 정지",
      "C. 시작중",
      "D. 부팅중"
    ],
    "answer": "A. 운영중\nB. 정지",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "NAS 볼륨 스냅샷에 대한 설명으로 맞는 것을 모두 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. NAS 볼륨 가용량 안에서 생성된다.",
      "B. 추가 작업 없이 CDN+의 커스텀 오리진으로 사용할 수 있다.",
      "C. 볼륨 사용량에 대한 모니터링이 가능하다.",
      "D. 스냅샷을 이용해서 동일한 데이터의 NAS 볼륨을 추가 생성 가능하다."
    ],
    "answer": "A. NAS 볼륨 가용량 안에서 생성된다.\nC. 볼륨 사용량에 대한 모니터링이 가능하다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "File system 의 데이터 저장 방식 중에서, 데이터 저장 공간의 비효율성이 존재하는 저장방식은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 링크방식",
      "B. 인덱스방식",
      "C. 연속할당 방식",
      "D. 분산저장방식"
    ],
    "answer": "D. 분산저장방식",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "서로 다른 용량으로 구성된 디스크로 RAID 를 구성할 경우 디스크에서 제공되는 모든 용량을 사용하기 위해 구성 가능한 RAID 레벨은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. RAID 0",
      "B. RAID 1",
      "C. RAID 5",
      "D. RAID 1+0"
    ],
    "answer": "A. RAID 0",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "NAS 볼륨 용량 증설 단위는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 50GB",
      "B. 100GB",
      "C. 150GB",
      "D. 200GB"
    ],
    "answer": "B. 100GB",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 네이버 클라우드 플랫폼 NAS 상품 특징으로 올바른 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 용량은 최대 20TB 까지 생성 가능하다.",
      "B. 스냅샷 기능은 제공되지 않는다.",
      "C. 운영중 상태에서 용량 감소가 불가능하다.",
      "D. 운영중 상태에서 용량 증설이 가능하다."
    ],
    "answer": "C. 운영중 상태에서 용량 감소가 불가능하다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버클라우드플랫폼의 오토스케일링에 대한 설명으로 옳은 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 네이버 클라우드 플랫폼의 모든 서버 타입에 대해서 오토스케일링을 사용할 수 있다.",
      "B. 오토스케일링을 통해 스케일 아웃되는 VM 들은 네이버클라우드 플랫폼의 Load Balancer 상품과 연동할 수 있다.",
      "C. 오토스케일링에 스케일 인/아웃되는 이벤트에 대한 알람(SMS/Email) 기능을 제공하지 않는다.",
      "D. 내 서버 이미지를 오토 스케일링 베이스 이미지로 사용할 수 없다."
    ],
    "answer": "B. 오토스케일링을 통해 스케일 아웃되는 VM 들은 네이버클라우드 플랫폼의 Load Balancer 상품과 연동할 수 있다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "김초록씨는 약 80TB 의 데이터를 온프레미스 환경에서 네이버 클라우드 플랫폼으 로 옮겨야 한다. 다음 중 가장 빠르고 안전한 방법은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Archive Storage 상품을 사용한다.",
      "B. 인터넷을 통해 전송한다.",
      "C. Data Teleporter 상품을 사용한다.",
      "D. Backup 상품을 사용한다"
    ],
    "answer": "C. Data Teleporter 상품을 사용한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 부팅 디스크가 HDD 일 경우, 추가할 수 있는 block storage 의 종류는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. HDD 만 가능",
      "B. SSD 만 가능",
      "C. HDD, SSD 모두 가능",
      "D. NAS"
    ],
    "answer": "C. HDD, SSD 모두 가능",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "NAS 에 스냅샷 생성을 설정할 경우 시스템 기본 생성 주기는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 매일 00:00",
      "B. 매일 04:00",
      "C. 매일 12:00",
      "D. 매일 08:00"
    ],
    "answer": "B. 매일 04:00",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Kubernetes 에서 정의하고 있는 가장 기본 단위는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Pod",
      "B. Deployment",
      "C. Ingress",
      "D. Service"
    ],
    "answer": "A. Pod",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "여러 개의 하드 디스크에 일부 중복된 데이터를 나눠서 저장하는 기술을 칭하는 단어로 옳은 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. RAAD",
      "B. AIDE",
      "C. RAID",
      "D. AIDR"
    ],
    "answer": "C. RAID",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "외부에서 네이버클라우드플랫폼 서버에 원격 접속할 수 있는 방법으로 잘못된 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Classic 환경에서는 포트 포워딩 설정을 통해서 접속할 수 있다.",
      "B. 서버 생성 시 자동 할당되는 퍼블릭 도메인을 이용해서 접속할 수 있다.",
      "C. SSL VPN 을 이용해서 접속할 수 있다.",
      "D. 공인 IP 를 서버에 할당해서 접속할 수 있다."
    ],
    "answer": "B. 서버 생성 시 자동 할당되는 퍼블릭 도메인을 이용해서 접속할 수 있다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버클라우드플랫폼 서비스 중에 서버를 확장성 있게 구성하거나 관리할 필요 없이 비즈니스 로직 코드로 서비스를 구성할 수 있는 상품은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Lambda",
      "B. Cloud Functions",
      "C. Serverless",
      "D. ActiveCode"
    ],
    "answer": "B. Cloud Functions",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 Kubernetes 에 대한 설명 중 잘못된 것을 모두 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 사용자는 Kubernetes 클러스터 내 Master 서버에 접근이 가능하다.",
      "B. Kubernetes Service 는 네이버 클라우드 플랫폼 NAS 와 연동이 가능하다.",
      "C. kubernetes service 는 public subnet 에 배치가 가능하다.",
      "D. Kubernetes Ingress 를 Application LoadBalancer 상품에 연동이 가능하다."
    ],
    "answer": "A. 사용자는 Kubernetes 클러스터 내 Master 서버에 접근이 가능하다.\nC. kubernetes service 는 public subnet 에 배치가 가능하다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 VPC 환경에서의 Kubernetes Service 상품에 대한 설명 중 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 클러스터 형태로 Kubernetes Service 를 제공한다.",
      "B. 최대 노드 생성 개수는 20 개이다.",
      "C. Private Subnet 에만 생성이 가능하다.",
      "D. Init Script 적용이 가능하다."
    ],
    "answer": "B. 최대 노드 생성 개수는 20 개이다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 네이버 클라우드 플랫폼 Kubernetes service 상품에 대한 설명으로 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Container Registry 상품과 연동이 가능하다.",
      "B. VPC 플랫폼에서는 워커노드를 최대 50 대까지 생성 가능",
      "C. Classic 플랫폼에서는 워커노드를 최대 10 대까지 생성 가능",
      "D. Master Node 에 접근하기 위해서는 pein key 가 필요하다."
    ],
    "answer": "D. Master Node 에 접근하기 위해서는 pein key 가 필요하다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼 VPC 플랫폼의 서버 상품에 대한 내용으로 올바른 것을 모두 고르시오 (복수정답)",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 서버에 추가 스토리지는 최대 15 까지 장착 가능하다.",
      "B. 서버에는 1 개의 Network Interface 만 장착 가능하다.",
      "C. 서버의 관리자 계정 패스워드를 알기 위해서는 pem key 가 필요하다.",
      "D. 1 개의 Network Interface 에는 여러 IP 를 부착할 수 없다."
    ],
    "answer": "A. 서버에 추가 스토리지는 최대 15 까지 장착 가능하다.\nC. 서버의 관리자 계정 패스워드를 알기 위해서는 pem key 가 필요하다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 네이버 클라우드 플랫폼 서버 상품에서 사용 불가능한 OS 항목은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Centos",
      "B. Fedora",
      "C. Windows",
      "D. Ubuntu"
    ],
    "answer": "B. Fedora",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "스냅샷에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 스냅샷 기능을 이용해서 현재와 동일한 데이터의 서버를 만들 수 있다.",
      "B. 스냅샷 기능을 이용해서 현재와 동일한 데이터와 추가 볼륨에 대한 이미지를 만들 수 있다.",
      "C. 스냅샷 기능을 이용해서 현재와 동일한 데이터의 볼륨을 생성할 수 있다.",
      "D. 콘솔에서 제공하는 스케줄링 스냅샷 기능을 이용해서 Custom 주기로 스냅샷을 생성할 수 있다."
    ],
    "answer": "C. 스냅샷 기능을 이용해서 현재와 동일한 데이터의 볼륨을 생성할 수 있다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "RAID 1(미러)에 대한 설명 중 맞는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 단순볼륨에 비해 쓰기 속도가 뛰어나다.",
      "B. 단순볼륨에 비해 읽기 속도가 뛰어나다",
      "C. 저장공간의 손실이 없다.",
      "D. 패리티를 이용한 디스크 복구가 가능하다."
    ],
    "answer": "B. 단순볼륨에 비해 읽기 속도가 뛰어나다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "VPC 환경/Classic 2 세대 서버의 High Memory 서버 스펙중 생성 가능한 서버 스펙은 무엇인가요?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. VCPU 4 개, RAM 8GB",
      "B. VCPU 8 개, RAM 8GB",
      "C. VCPU 2 개, RAM 8GB",
      "D. VCPU 16 개, RAM 128GB"
    ],
    "answer": "D. VCPU 16 개, RAM 128GB",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "베어메탈 서버에 대한 설명중 잘못된 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 몇 가지 정해진 스펙 군에서 이용이 가능하다.",
      "B. 제공되는 OS 로는 Oracle Linux 가 있다.",
      "C. CPU 종류 및 코어수를 내가 원하는대로 커스터마이징 할 수 있다.",
      "D. 디스크 구성은 RAID 1+0 및 RAID 5 로 할 수 있다."
    ],
    "answer": "C. CPU 종류 및 코어수를 내가 원하는대로 커스터마이징 할 수 있다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 쿠버네티스의 Pod 에 대한 설명으로 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 쿠버네티스는 Container 를 직접 관리한다.",
      "B. 애플리케이션의 실행 단위이다.",
      "C. 하나의 Pod 에는 여러 개의 Container 가 구성될 수 있다.",
      "D. 쿠버네티스 객체 모델 중 만들고 배포할 수 있는 가장 작고 간단한 단위이다."
    ],
    "answer": "A. 쿠버네티스는 Container 를 직접 관리한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Kubernetes 에서 service 객체를 통해 만들어지는 로드밸런서 타입은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Network LB",
      "B. Application LB",
      "C. Classic LB",
      "D. Network Proxy LB"
    ],
    "answer": "A. Network LB",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "RAID 1+0 에 대한 설명 중 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 최소 디스크가 2 개 이상이어야 한다.",
      "B. RAID1 으로 구성된 볼륨을 RAIDO 으로 구성한다.",
      "C. 저장공간의 손실이 50%이다.",
      "D. 단순 볼륨에 비해 읽기 쓰기 속도가 뛰어나다."
    ],
    "answer": "A. 최소 디스크가 2 개 이상이어야 한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "김초록씨는 클라우드 상에서 효과적으로 데이터를 저장하고자 한다. 자주 접근하는 데이터는 000 에, 아카이빙 용도의 데이터는 ooo 에 보관해야 한다. 각 ooo 에 맞는 단어가 순차적으로 들어간 보기를 고르세요.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Object Storage, Block Storage",
      "B. Archive Storage, Object Storage",
      "C. Object Storage, Archive Storage",
      "D. Archive Storage, NAS"
    ],
    "answer": "C. Object Storage, Archive Storage",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "NAS 에 스냅샷 생성을 설정할 경우 가능하지 않은 생성 주기는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 매일 04:00",
      "B. 매주 일요일 08:00",
      "C. 매일 12:00",
      "D. 매월 1 일 00:00"
    ],
    "answer": "D. 매월 1 일 00:00",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "NAS 스토리지를 생성할 때 최소 용량은 얼마인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 100GB",
      "B. 500GB",
      "C. 1TB",
      "D. 5TB"
    ],
    "answer": "B. 500GB",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버클라우드플랫폼 VPC 환경에서의 내서버이미지에 대한 설명으로 좋은 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 내서버이미지를 이용해서 생성한 서버의 사설 IP 는 변하지 않는다.",
      "B. 내서버이미지 사용에 있어 과금은 발생하지 않는다.",
      "C. 내서버이미지는 생성한 리전 이외의 다른 리전으로 복제가 불가능하다.",
      "D. 내서버이미지는 서버가 운영중인 상태에서도 생성이 가능하다."
    ],
    "answer": "D. 내서버이미지는 서버가 운영중인 상태에서도 생성이 가능하다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버클라우드플랫폼 추가 스토리지에 대한 설명으로 적절하지 않는 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. HDD / SSD 두 가지 볼륨 타입을 제공한다.",
      "B. 추가 스토리지에 대한 detach 기능을 제공한다.",
      "C. 추가 스토리지 용량에 대한 업사이징(확대) 기능을 제공한다.",
      "D. 추가 스토리지 용량에 대한 다운사이징(축소) 기능도 제공한다."
    ],
    "answer": "D. 추가 스토리지 용량에 대한 다운사이징(축소) 기능도 제공한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 컨테이너 기술에 대한 설명으로 올바른 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 자신이 올라가있는 서버에 있는 커널을 함께 공유한다.",
      "B. 효율적이지 못한 기술이다.",
      "C. 물리서버 위에서는 3 대만 운영이 가능하다.",
      "D. 가상서버 위에서는 1 대만 운영이 가능하다."
    ],
    "answer": "A. 자신이 올라가있는 서버에 있는 커널을 함께 공유한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Block Storage 에 대한 설명으로 맞는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 볼륨 detach 는 아직 제공하지 않는다. (향후 개선 예정)",
      "B. 볼륨 detach 는 기본 스토리지(=root 볼륨)에 한해서 제공된다.",
      "C. 볼륨 detach 기능은 현재 AI 를 통해서만 제공된다.",
      "D. VM 상태에 따라 볼륨 detach 가 불가능할 수도 있다."
    ],
    "answer": "D. VM 상태에 따라 볼륨 detach 가 불가능할 수도 있다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼에서는 다양한 Media 상품을 제공합니다. 다음 중 제공되 는 Media 상품이 아닌 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Video Player",
      "B. NAVER Player",
      "C. Image Optimizer",
      "D. VOD Station"
    ],
    "answer": "B. NAVER Player",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "서버이미지 빌더에 대한 설명중 잘못된 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 내부적으로 Packer 를 사용하다.",
      "B. 추가 스토리지를 붙여서 이미지를 생성할 수 있다.",
      "C. Script 버전관리가 가능하다",
      "D. 스크립트는 Javascript 언어로 작성한다"
    ],
    "answer": "D. 스크립트는 Javascript 언어로 작성한다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버클라우드 플랫폼 오토스케일링에 대한 설명으로 잘못된 것을 모두 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 헬스체크 방식은 LoadBalancer 와 서버 방식을 제공한다.",
      "B. 오토스케일링 기능을 사용할 수 있는 서버 타입 군으로 Micro 가 있다.",
      "C. Cooldown 타임은 헬스체크를 진행하기 전 헬스체크의 유예기간을 지칭하는 말이다.",
      "D. ASG 그룹에는 항상 최댓값 수만큼의 서버가 유지된다."
    ],
    "answer": "B. 오토스케일링 기능을 사용할 수 있는 서버 타입 군으로 Micro 가 있다.\nD. ASG 그룹에는 항상 최댓값 수만큼의 서버가 유지된다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "파일시스템중 파일의 시작위치와 크기를 가지고 데이터를 저장하는 방식으로 고전 적인 파일시스템 구조이며 단순하지만 데이터 공간에 대한 낭비가 심한 파일시스템 방식은 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 연속 할당 방식",
      "B. 연결 할당 방식",
      "C. 색인 할당 방식",
      "D. 링크 연결 방식"
    ],
    "answer": "A. 연속 할당 방식",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "내서버이미지에 대한 설명 중 잘못된 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 내 서버 이미지는 Storage 메뉴에서 Storage 단위로 이미지를 생성한다.",
      "B. Classic 환경에서는 서버가 정지중인 상태에서만 생성 가능하다.",
      "C. VPC 환경에서는 서버가 운영중인 상태에서도 생성 가능하다",
      "D. 기존 서버 스펙과 다른 서버 스펙으로 서버를 만들 수 있다."
    ],
    "answer": "B. Classic 환경에서는 서버가 정지중인 상태에서만 생성 가능하다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버클라우드플랫폼 루트 볼륨에 대한 설명으로 적절하지 않은 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. HDD / SSD 두 가지 볼륨 타입을 제공한다.",
      "B. 루트 볼륨에 대한 리사이징(다운사이징) 기능을 제공한다.",
      "C. 서버 OS 가 윈도우의 경우 100G 의 루트 볼륨을 선택할 수 있다.",
      "D. 서버 OS 가 리눅스일 경우 루트 볼륨은 50G 만 제공하고 있다."
    ],
    "answer": "B. 루트 볼륨에 대한 리사이징(다운사이징) 기능을 제공한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "SSD 스토리지의 크기가 400GB 일 때 보장되는 Max IOPS 는 얼마인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 2000",
      "B. 8000",
      "C. 16000",
      "D. 20000"
    ],
    "answer": "C. 16000",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버클라우드플랫폼 서버에 대한 설명으로 잘못된 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 인증키 분실 시 인증키 변경 기능을 제공한다.",
      "B. 공인 IP 는 서버 당 두 개까지 할당가능하다.",
      "C. 리눅스 서버의 경우, 초기 접속 ID 는 root 이다.",
      "D. 서버 최초 접속 시 초기 패스워드는 인증키를 이용해서 확인할 수 있다."
    ],
    "answer": "A. 인증키 분실 시 인증키 변경 기능을 제공한다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버클라우드플랫폼 서버에 할당된 추가 스토리지를 detach 할 수 있을 때는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 네이버 클라우드 플랫폼은 볼륨 detach 기능은 제공하고 있지 않다.",
      "B. 서버의 상태와 무관하게 추가 스토리지는 detach 할 수 있다,",
      "C. 서버가 \"운영 중\" 상태라도 서버 내부에서 마운트(mount)만 되지 않았다면 추가 스토리지는 detach 할 수 있다.",
      "D. 서버 상태가 \"정지\" 상태라면 추가 스토리지는 detach 할 수 없다."
    ],
    "answer": "C. 서버가 \"운영 중\" 상태라도 서버 내부에서 마운트(mount)만 되지 않았다면 추가 스토리지는 detach 할 수 있다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "Container Registry 상품에 대한 설명으로 틀린 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 도커 CLI 를 이용하여 조작할 수 있다.",
      "B. Public, Private Endpoint 가 제공된다.",
      "C. 컨테이너 취약점 분석 기능을 제공한다.",
      "D. 실제 Container 이미지는 Block Storage 에 보관한다"
    ],
    "answer": "D. 실제 Container 이미지는 Block Storage 에 보관한다",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 다른 VM 으로부터의 간섭현상을 줄일 수 있는 서버 타입을 모두 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. High CPU",
      "B. VDS",
      "C. Bare metal",
      "D. High-memory"
    ],
    "answer": "A. High CPU\nC. Bare metal\nD. High-memory",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "다음 중 리눅스에서 여러 개의 스토리지를 하나의 논리적인 볼륨 그룹으로 구성할 수 있는 것은?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. nfs-utils",
      "B. 동적디스크 할당",
      "C. LVM",
      "D. span volume"
    ],
    "answer": "C. LVM",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버 클라우드 플랫폼의 스냅샷 이미지에 대한 설명으로 옳은 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 신규 서버를 생성할 수 있다.",
      "B. 신규 볼륨을 생성할 수 있다.",
      "C. 스냅샷 이미지는 사용에 있어 과금은 발생하지 않는다.",
      "D. 네이버 클라우드 플랫폼에서는 스냅샷 이미지를 export 하는 기능을 제공한다."
    ],
    "answer": "B. 신규 볼륨을 생성할 수 있다.",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "도커 이미지를 바탕으로 컨테이너를 생성하기 위한 명령어는?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Docker push",
      "B. Docker login",
      "C. Docker build",
      "D. Docker run"
    ],
    "answer": "D. Docker run",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "내 서버 이미지를 통해 윈도우 서버를 새로 생성할 경우 100 을 동작시켜 000 를 변경해야 합니다. 각 000 에 맞는 단어가 순차적으로 들어간 보기를 고르세요.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. Sysprp, sid",
      "B. Sysprep, uuid",
      "C. Uuidgen, uuid",
      "D. Uuidchg, uuid"
    ],
    "answer": "B. Sysprep, uuid",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "리눅스 서버에 추가 스토리지가 10GB 였는데 이를 20GB 로 용량을 증설한 경우 기존 스토리지에 있는 데이터를 삭제하지 않고 볼륨을 확장하는 패키지는 무엇인가?",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. LVM",
      "B. Spanned Volume",
      "C. fdisk",
      "D. growpart"
    ],
    "answer": "D. growpart",
    "explanation": null
  },
  {
    "question": "네이버클라우드플랫폼 VPC 환경의 서버에 대한 설명으로 잘못된 것을 고르시오.",
    "subQuestion": "",
    "options": [
      "A. 서버 생성 시 반납 보호 설정으로 삭제를 방지할 수 있다.",
      "B. 서버 생성 시 선택한 서브넷 대역 안에서 원하는 사설 IP 를 선택할 수 있다.",
      "C. 서버 생성 시 한번에 다량의 서버를 만들 수 있다.",
      "D. 한 번 생성된 VM 의 ACG 그룹 변경은 불가능하다."
    ],
    "answer": "D. 한 번 생성된 VM 의 ACG 그룹 변경은 불가능하다.",
    "explanation": null
  }
]